<resources>
    <string name="app_name">Enough</string>
    <string name="info">
        Программа предназначена для расчета приблизительно необходимого количества дневной энергии
        и питательных веществ.\n
        Общие сведения о питательных веществах.\n
       <b>  Белки.</b> \n
В первую очередь белки используются организмом в качестве пластических веществ, в процессе их разрушения освобождается энергия для синтеза в клетках адезинтрифосфата — универсального источника энергии для всех биохимических процессов, протекающих в живых системах и образования тепла.
Белки в организме находятся в состоянии непрерывного обмена и обновления. Отношение распавшегося и синтезированного за сутки белка является показателем здоровья организма. У здорового человека это соотношение один к одному. Животные могут усваивать азот только в составе аминокислот только с белками пище. Существует десять аминокислот, являющиеся незаменимыми. Они не могут синтезироваться в организме человека и поступают в организм с пищей. Это валин, лейцин, изолейцин, лизин, метионин, триптофан, треонин, фенилалинин, аргинин и гистидин. Именно в силу того, что необходимо постоянно восполнять запас незаменимых аминокислот важно, чтобы человек потреблял достаточное количество белков. Одним из главных факторов обмена белков также является реутилизация, т.е. повторное использование аминокислот, образовавшиеся при распаде одних белковых молекул и синтеза других
Скорость распада и обновления белков в организме различна. Полупериод распада гормонов пептидной природы не превышает нескольких часов, белков плазмы крови и печени — 10 суток, белков мышц — 180 суток. В среднем все белки организма человека обновляются за 80 суток.
Важную роль в белковом обмене играет азот. Так о суммарном количестве белка подвергшемуся распаду в течение суток судят по количеству выделенного азота. Так 1г. выделенного азота соответствует 6,25 г. распавшегося белка.
Количество азота, поступающего с пищей и выводимому из организма азоту в равном отношении, говорит нахождении организма в состоянии азотистого равновесия. В случае преобладания количества поступающего азота над выделяемым, говорят о положительном азотистом балансе. Такое состояние наблюдается при увеличении массы мышечной ткани, в периоды роста организма, беременности и истощении организма после переноса тяжелого заболевания. Третий вариант — отрицательный азотистый баланс, когда количество выделенного азота превышает поглощенный. Это говорит о питании неполноценными белками, когда в организм не поступают какие-то из незаменимых аминокислот, также о белковом или полном голодании.
      \n <b>  Жиры.</b> \n
Жиры относятся к веществам, выполняющим в организме в основном энергетическую функцию. По этому параметру жиры превосходят остальные питательные вещества, так как при их сгорании выделяется в 2 раза больше энергии. Однако биологическое значение жиров достаточно разнообразно. Жиры активно участвуют в пластических функциях. Они являются структурной частью клеток и их мембранных систем. Недостаток жира катализирует различные проблемы со здоровьем: заболевания центральной нервной системы за счет нарушения направленности потоков нервных сигналов; способствует ослаблению иммунологических механизмов; приводит к изменениям кожи, где они выполняют защитную роль, предохраняя от переохлаждения. Жиры повышают эластичность и препятствуют высыханию и растрескиванию кожи, нарушению внутренних органов, в частности почек, которые предохраняют от механического повреждения.
Жир также важен как вкусовой элемент. Он улучшает вкусовые свойства и повышает питательность пищи. Кроме того, еще более важное значение имеет тот факт, что только вместе с жирами в организм поступает ряд биологически ценных веществ: жирорастворимые витамины, лецитин, полиненасыщенные жирные кислоты, и другие вещества, обладающие биологической активностью.
Организм человека хранит жир в двух видах: структурный резервный, в подкожном жировом слое, в брюшной полости — сальнике, около почек — околопочечный жир.
Количество протоплазматического жира, т.е. резервного, поддерживается в органах и тканях на постоянном уровне. Даже голодание не влияет на его количество. Степень накопления резервного жира зависит от характера питания, уровня энергозатрат, возраста, пола, деятельности желез внутренней секреции. Тяжелая физическая работа, некоторые заболевания, недостаточное питание способствуют уменьшению количества запасного жира. В тоже время избыточное питание, гиподинамия, снижение функции половых желез, щитовидной железы приводят к увеличению резервного жира.
       \n <b>Углеводы.</b>  \n
Углеводы выполняют исключительно важную роль в обмене веществ. Они являются хорошим энергетическим материалом. Углеводы отчасти выполняют пластические функции: они входят в состав некоторых тканей и жидкостей организма. В большей степени углеводы выполняют регуляторную функцию, заключающуюся в противодействии накоплению кетоновых тел, групп продуктов обмена веществ, которые образуются в печени при окислении жиров. Также углеводы тонизируют нервную систему и придают пище сладковатый привкус. Обладаю биологической активностью, так гепарин предотвращает свертывание крови в сосудах, гиалуроновая кислота препятствует проникновению бактерий через клеточную оболочку. Велика роль углеводов в защитных реакциях: глюкуроновая кислота соединяется с токсическими веществами, образуя нетоксические сложные эфиры, растворимые в воде.
Различают два вида углеводов: простые и сложные.
К простым углеводам относятся моносахариды, такие как глюкоза, фруктоза и дисахариды, а именно сахароза, лактоза, мальтоза. К сложным углеводам относятся полисахариды: крахмал, гликоген, клетчатка.
Простые сахара очень быстро всасываются и быстро сгорают, освобождая энергию. Это свойство с успехом используют спортсмены, чтобы поддержать высокую, но кратковременную работоспособность, например, в спринте.
   \n <b>Минеральные вещества.</b> \n
Минеральные вещества являются необходимыми пищевыми веществами, которые должны обязательно поступать в организм. Значение минеральных веществ в питании человека велико. Они входят в комплекс веществ, составляющих живую протоплазму клеток, в которой основным веществом является белок, также входят в состав всех межклеточных и межтканевых жидкостей, обеспечивая им необходимые осмотические свойства, входят в состав опорных тканей, костей скелета и в состав таких тканей, как зубы, в которых необходима и твердость, и особая прочность. Минеральные элементы входят в состав некоторых эндокринных желез, например, йод — в состав щитовидной железы, цинк — в состав поджелудочной железы и тканей половых желез. Также передача нервных импульсов происходит с участием минеральных веществ, находящихся в виде ионов. Минеральные вещества обеспечивают свертывание крови. Для растущих организмов минеральные вещества играют особо важную роль. Так систематическое поступление минеральных солей в растущий организм поддерживает нормальный процесс развития, который сопровождается увеличением массы клеток и минерализацией скелета. Большая часть минеральных веществ поступает в организм с пищевыми продуктами. Существует 3 группы элементов, которые встречаются в пищевых продуктах по весу: макроэлементы, микроэлементы, и ультрамикроэлементы.
Макроэлементы — элементы, которые присутствуют в продуктах в значительных количествах: десятки и сотни мг. К ним относятся: фосфор, кальций, калий, магний, марганец.
Микроэлементы — элементы, присутствующие в пищевых продуктах в количествах менее 1 мг: фтор, йод, кобальт, железо.
Ультрамикроэлементы — их содержание в продуктах в мкг: золото, свинец, ртуть, радий и др.
Чужеродные химические вещества в продуктах питания.
Чужеродные химические вещества включают соединения, которые по своему характеру и количеству не присущи натуральному продукту, но могут быть добавлены с целью совершенствования технологии, сохранения или улучшения качества продукта и его пищевых свойств. Они могут образоваться в продукте в результате технологической обработки и хранения, попасть в него или пищу вследствие загрязнения.
Исследования показывают, что в зависимости от местных условий, из общего количества чужеродных химических веществ, проникающих из окружающей среды в организм человека, составляет 30 — 80 процентов и поступают с пищей.
\n Спектр возможного воздействия чужеродных химических веществ, поступающих в организм с пищей, очень широк. Они могут:
1) Неблагоприятно влиять на пищеварение и усвоение пищевых веществ; \n
2) Понижать иммуно-защитные силы организма;\n
3) Сенсибилизировать организм;\n
4) Оказывать общетоксическое действие;\n
5) Вызывать канцерогенный эффекты;\n
6) Ускорять процессы старения;\n
7) Нарушать функцию воспроизводства.\n
Для эффективной профилактики болезней, вызываемых чужеродными химическими веществами, необходимо знать происхождение и основные пути поступления в продукты питания важнейших групп чужеродных химических веществ. Вредное действие на организм могут оказывать:
1) Продукты, содержащие пищевые добавки, такие как красители, консерванты, антиокислители, являющиеся неразрешенными или используемые в повышенных дозах;
\n 2) Продукты или отдельные пищевые вещества, полученные по новой технологии, в том числе путем химического или микробиологического синтеза, изготовленные с нарушением установленной технологии или из некачественного сырья.
\n 3) Остаточные количества пестицидов, которые могут содержаться в продуктах растениеводства или животноводства, полученных с использованием кормов или воды, загрязненных высокими концентрациями пестицидов или в связи с обработкой ядохимикатами животных;
\n 4) Продукты растениеводства, полученные с использованием неразрешенных или нерационально применяемых удобрений или оросительных вод.
\n 5) Продукты животноводства и птицеводства, полученные с использованием неразрешенных или неправильно примененных кормовых добавок и консервантов. К этой группе следует отнести загрязнение продуктов, связанное с ветеринарно-профилактическими и терапевтическими мероприятиями, то есть применением антибиотиков.
\n 6) Токсиканты, мигрировавшие в продукты из пищевого оборудования: посуды, инвентаря, тары, упаковок, упаковочных пленок при использовании неразрешенных пластмасс, полимерных, резиновых и других материалов;
\n 7) Токсические вещества, образующиеся в пищевых продуктах вследствие тепловой обработки, копчения, жарения, облучения ионизирующей радиацией, ферментной и др. методов технологической кулинарной обработки.
\n 8) Пищевые продукты, содержащие токсические вещества, мигрировавшие из загрязненной окружающей среды: атмосферного воздуха, почвы, водоемов. Из этих веществ наибольшее значение имеют тяжелые металлы, канцерогены и радионуклиды.
 <b> Витамины.</b> \n
        Биохимическая роль витаминов, веществ разнообразных по своей химической природе, сводится главным образом к осуществлению функций катализаторов. Находясь в составе ферментов, они катализируют реакции превращения белков, жиров, углеводов, стоит отметить, что отдельные химические процессы катализируются одновременно несколькими взаимодействующими витаминами. При этом свои функции биокатализаторов витамины выполняют, находясь в тканях организма в относительно малых количествах.
Свою столь активную роль в обменных процессах большинство витаминов выполняют, находясь в составе ферментов. Сейчас насчитывают свыше 100 различных ферментов клеток и тканей, в составе которых находятся витамины и примерно столько же биохимических реакций, протекающих только под воздействием витаминов. Так, например, без витамина С невозможно построение клеток.
Существуют и проблемы, связанные с недостатком и избытком витаминов в организме человека. Нарушение обмена витаминов в организме может привести к таким патологические состояния, как гиповитаминозы: недостаток в организме одного или целой группы витаминов и авитаминозы, связанные с неполноценным питанием, в котором отсутствуют определенные типы витаминов.
\n <b>Расчеты </b> \n

        Для расчета Основного Обмена используется формула Маффина-Джеора
        Для мужчин.\n
        BMR=(10×W)+(6,25×H)-(5×A)+5 \n
        Для женщин.\n
        BMR=(10×W)+(6,25×H)-(5×A)-161\n
        Где BMR —основной обмен веществ; W — вес в кг; H — рост в см; A — возраст в годах.\n
        Формула индекса массы тела \n
        BMI=W/H×H  \n
        Где ИМТ — индекс массы тела; W — масса тела в кг; H — рост в м. \n
        Шкала оптимального индекса: \n
	    Дефицит массы тела: 16. \n
	    Недостаточная масса тела: 16 — 18,5. \n
	    Норма: 18,5 — 24,99. \n
	    Избыточная масса тела: 25 — 30. \n
	    Ожирение первой степени: 30 — 35. \n
	    Ожирение второй степени: 35 — 40. \n
	    Ожирение третьей степени: более 40. \n

 </string>
</resources>
